### Filmik instruktażowy
[filmik link](https://youtu.be/lWbC7C8N1MU?si=q3Ti1hMWoxwrbzY9)


### Obliczenia

<svg height="94" width="144" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
  <!-- linia pozioma -->
  <path d="M22 47 L122 47" style="fill:none;stroke:red;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" />
  <!-- pionowe linie -->
  <path d="M47 47 L47 72 M97 47 L97 72" style="fill:none;stroke:red;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" />
  <!-- skosy zgięcia -->
  <path d="M22 72 L47 47 M122 72 L97 47" style="fill:none;stroke:pink;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" />
  <!-- obwód koperty -->
  <path d="M22 22 L22 72 L122 72 L122 22 L22 22 L72 72 L122 22" style="fill:none;stroke:green;stroke-width:4" />
  <text x="10" y="38" style="fill:green;">a</text>
  <text x="10" y="63" style="fill:green;">a</text>
  <text x="128" y="38" style="fill:green;">a</text>
  <text x="128" y="63" style="fill:green;">a</text>
  <text x="66" y="13" style="fill:green;">4a</text>
  <text x="30" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="55" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="81" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="106" y="88" style="fill:green;">a</text>
  Sorry, your browser does not support inline SVG.
</svg>

<svg height="94" width="144" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
  <!-- linia pozioma -->
  <path d="M22 47 L122 47" style="fill:none;stroke:red;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" />
  <path d="M22 62 L122 62" style="fill:none;stroke:orange;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" />
  <!-- pionowe linie -->
  <!-- <path d="M47 47 L47 72 M97 47 L97 72" style="fill:none;stroke:red;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" /> -->
  <!-- skosy zgięcia -->
  <!-- <path d="M22 72 L47 47 M122 72 L97 47" style="fill:none;stroke:pink;stroke-width:1;stroke-dasharray:10,10" /> -->
  <!-- obwód koperty -->
  <path d="M22 22 L22 72 L122 72 L122 22 L22 22 L72 62 L122 22" style="fill:none;stroke:green;stroke-width:4" />
  <!-- <text x="10" y="38" style="fill:green;">a</text>
  <text x="10" y="63" style="fill:green;">a</text>
  <text x="128" y="38" style="fill:green;">a</text>
  <text x="128" y="63" style="fill:green;">a</text>
  <text x="66" y="13" style="fill:green;">4a</text>
  <text x="30" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="55" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="81" y="88" style="fill:green;">a</text>
  <text x="106" y="88" style="fill:green;">a</text> -->
  <text x="45" y="58" style="fill:green;font-size:20px;">{</text>
  <text x="25" y="58" style="fill:green;font-size:10px;">b/2</math></text>
  Sorry, your browser does not support inline SVG.
</svg>

- x - dłuższa krawędź kartki (poziomo)
- y - krótsza krawędź kartki (pionowo)

$$\left\{\begin{array}{rcl}
x&=&6a+b\\
y&=&4a+\frac{1}{2}b\\
\end{array} \right.$$

$$
0 \quad < \quad b \quad \leqslant \quad 2a \quad < \quad y \quad < \quad x
$$


$$
\left\{\begin{array}{rcl}
0 &<& b &\leqslant& 2a \\[1.5ex]
\frac{1}{8}x &\leqslant& a &\leqslant& \frac{1}{6}x \\[1.5ex]
\frac{1}{5}y &\leqslant& a &\leqslant& \frac{1}{4}y
\end{array} \right.
$$

### Koperta z maksymalną klapą
$$
b=2a\\
x=8a\\
y=5a\\
$$

### Koperta z klapą do połowy
$$
b=a\\
x=7a\\
y=4.5a\\
$$


### Koperta z kwadratowej kartki, x=y
$$
x=y \\[1ex] % odstęp 2ex między liniami
c \lt a \\[2ex] % odstęp 2ex między liniami

\textrm{pionowe zgięcia będą mniejsze od a, nazwiemy je c} \\[2ex] % odstęp 2ex między liniami

\left\{\begin{array}{rcl}
x &=& y \\[1ex] % odstęp 2ex między liniami
x &=& 6c + b \\[1ex] % odstęp 2ex między liniami
y &=& x = 2a + 2(\frac{b}{2}+c) - \frac{b}{2} \\[1ex] % odstęp 2ex między liniami
\end{array} \right.\\[3ex] % odstęp 3ex między systemami równań

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{x-b}{6} \\[1ex]
x &=& 2a + b+2c - \frac{b}{2} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{x-b}{6} \\[1ex]
x &=& 2a + 2c + \frac{b}{2} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{x-b}{6} \\[1ex]
x &=& 2a + 2 \cdot \frac{x-b}{6} + \frac{b}{2} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{x-b}{6} \\[1ex]
x &=& 2a + \frac{x}{3} - \frac{b}{3} + \frac{b}{2} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{x-b}{6} \\[1ex]
-2a &=& -x + \frac{x}{3} - \frac{2b}{6} + \frac{3b}{6} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{6}b \\[1ex]
-2a &=& - \frac{2}{3}x + \frac{b}{6} \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{6}b \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3}x - \frac{1}{12}b \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\textrm{załóżmy proporcję d:} \\[1ex]
\frac{1}{2}b = a \cdot d \\[1ex]
b = 2ad \\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{6} \cdot 2ad \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3}x - \frac{1}{12} \cdot 2ad \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{3}ad \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3}x - \frac{1}{6}ad \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{3}ad \\[1ex]
a(1+\frac{1}{6}d) &=& \frac{1}{3}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{3}ad \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3(1+\frac{1}{6}d)}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{3}ad \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3+\frac{1}{2}d}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& \frac{1}{6}x - \frac{1}{3}d \cdot \frac{1}{3+\frac{1}{2}d}x \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3+\frac{1}{2}d}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{1}{9+\frac{3}{2}d}d) \\[1ex]
a &=& \frac{1}{3+\frac{1}{2}d}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{2}{18+3d}d) \\[1ex]
a &=& \frac{2}{6+d}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\textrm{załóżmy:} \\[1ex]
d = \frac{1}{2} \\[1ex]
b = 2ad = 2a \cdot \frac{1}{2} = a \\[1ex]
b = a \\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{2}{18+3 \cdot \frac{1}{2}} \cdot \frac{1}{2}) \\[1ex]
a &=& \frac{2}{6+ \frac{1}{2} }x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{1}{18+\frac{3}{2}}) \\[1ex]
a &=& \frac{2}{ \frac{13}{2} }x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{2}{36+3}) \\[1ex]
a &=& \frac{4}{13}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{2}{39}) \\[1ex]
a &=& \frac{4}{13}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

\left\{\begin{array}{rcl}
c &=& x (\frac{1}{6} - \frac{2}{39}) \\[1ex]
a &=& \frac{4}{13}x \\[1ex]
\end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% x &=& 2a + b+2c - \frac{b}{2} \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% x &=& 2a + \frac{b}{2} + 2c \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% x &=& 2a + \frac{1}{2} \cdot (x - 6c) + 2c \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% x &=& 2a + \frac{1}{2}x - 3c + 2c \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% \frac{1}{2}x &=& 2a - c \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6c \\[1ex]
% c &=& 2a - \frac{1}{2}x \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x - 6(2a - \frac{1}{2}x) \\[1ex]
% c &=& 2a - \frac{1}{2}x \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% b &=& x -12a + 3x \\[1ex]
% c &=& 2a - \frac{1}{2}x \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% 12a &=& 4x - b \\[1ex]
% c &=& 2a - \frac{1}{2}x \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

% \left\{\begin{array}{rcl}
% a &=& \frac{4x - b}{12} \\[1ex]
% c &=& 2a - \frac{1}{2}x \\[1ex]
% \end{array} \right.\\[3ex]

$$

